% UTF8 表示使用通用国际字符作为内码，ctexart 表示这是一篇中文论文
\documentclass[UTF8]{ctexart} 
% 通过调用宏包 geometry 调整页面设置为 A4 纸，页边距 2.6 cm
\usepackage[a4paper,margin=2.6cm]{geometry}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm} % 数学公式、符号、定理
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref} % 超链接与交叉引用

% 设置文章标题
\title{第二章学习讲义 }
% 设置撰写日期
\author{tbw}
\date{\today}

% 设置环境 theorem
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{remark}{注记}[section]
\numberwithin{equation}{section}

% 自定义命令，专门用于实数域和复数域
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}

\begin{document}

\maketitle

\section{什么是统计学习？ (What Is Statistical Learning?)}

在统计学习中，我们通常会观察到一个定量的响应变量（因变量）$Y$ 和 $p$ 个不同的预测变量（自变量，或称特征）$X = (X_1, X_2, \dots, X_p)$。我们假设 $Y$ 和 $X$ 之间存在某种关系，这种关系在数学上可以被写成如下的通用形式：
\begin{equation}
Y = f(X) + \epsilon
\label{eq:fundamental}
\end{equation}
在这里：
\begin{itemize}
    \item $f$ 是一个固定但\textbf{未知}的函数，它是 $X_1, \dots, X_p$ 的函数。它代表了 $X$ 提供的关于 $Y$ 的\textbf{系统性信息}（即规律）。
    \item $\epsilon$ 是一个\textbf{随机误差项 (Random Error Term)}。它与 $X$ 独立，并且其均值（数学期望）为零，即 $E(\epsilon) = 0$。它包含了所有无法用 $X$ 解释的变异（例如遗漏的变量或纯粹的测量噪声）。
\end{itemize}

统计学习的本质，就是寻找一组方法来\textbf{估计这个未知的函数 $f$}。

\subsection{对概念的几何直观理解（图 2.2 与 图 2.3 解析）}

为了直观理解公式 \eqref{eq:fundamental}，书中使用了一个模拟的收入数据集（Income Data）。

\textbf{1. 关于图 2.2 (二维散点图) 的解析：}
此图展示了响应变量“收入 (Income)”与单个预测变量“受教育年限 (Years of Education)”之间的关系。
\begin{itemize}
    \item 图中的每一个红色数据点代表一个观测到的个体（即 $X_i$ 和对应的 $Y_i$）。
    \item 我们可以明显观察到一种趋势：受教育年限越长，收入往往越高。这种潜在的趋势，正是我们要去寻找的 $f(X)$ 的体现。
\end{itemize}

\textbf{2. 关于图 2.3 (三维曲面图) 的解析：}
这是统计学习中最核心的视觉概念之一。此图在图 2.2 的基础上，增加了一个输入变量“资历 (Seniority)”。
\begin{itemize}
    \item \textbf{蓝色曲面}：代表了\textbf{真实但未知的函数 $f(X)$}。如果世界上没有随机性，所有人的收入都会精准地落在由“教育年限”和“资历”决定的这个蓝色曲面上。
    \item \textbf{红色数据点}：代表我们在现实中收集到的\textbf{真实观测值 $Y$}。
    \item \textbf{垂直的黑色线段}：代表了\textbf{随机误差项 $\epsilon$}。它是红点与蓝色曲面之间的垂直距离。这解释了为什么具有相同教育和资历的两个人，其实际收入（红点）会有差异——有些在曲面上方（$\epsilon > 0$），有些在下方（$\epsilon < 0$）。
\end{itemize}

\subsection{为什么要估计 $f$？ (Why Estimate $f$?)}

估计 $f$ 通常有两个主要目的：\textbf{预测 (Prediction)} 和 \textbf{推断 (Inference)}。

\subsubsection{预测 (Prediction)}
在很多情况下，我们可以获得输入 $X$，但无法轻易获得输出 $Y$。由于误差项 $\epsilon$ 的均值为 $0$，我们可以使用估计的函数 $\hat{f}$ 来预测 $Y$：
\begin{equation}
\hat{Y} = \hat{f}(X)
\end{equation}
其中，$\hat{f}$ 表示我们对真实 $f$ 的估计值，$\hat{Y}$ 表示对真实 $Y$ 的预测值。

\begin{theorem}[预测误差的分解]
假设我们得到了一个固定的估计函数 $\hat{f}$ 和输入 $X$，那么预测值 $\hat{Y}$ 与真实值 $Y$ 之间的均方误差 (Mean Squared Error) 可以分解为可约误差和不可约误差两部分：
\begin{equation}
E(Y - \hat{Y})^2 = \underbrace{[f(X) - \hat{f}(X)]^2}_{\text{可约误差}} + \underbrace{Var(\epsilon)}_{\text{不可约误差}}
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
根据定义 $Y = f(X) + \epsilon$ 以及预测式 $\hat{Y} = \hat{f}(X)$，我们展开期望均方误差：
\begin{align*}
E[(Y - \hat{Y})^2] &= E[(f(X) + \epsilon - \hat{f}(X))^2] \\
&= E[((f(X) - \hat{f}(X)) + \epsilon)^2] \\
&= E[(f(X) - \hat{f}(X))^2] + 2E[(f(X) - \hat{f}(X))\epsilon] + E[\epsilon^2]
\end{align*}
由于在给定的 $X$ 处，$(f(X) - \hat{f}(X))$ 可以被视为常数，且根据假设 $E(\epsilon) = 0$：
\begin{itemize}
    \item 交叉项 $2(f(X) - \hat{f}(X))E[\epsilon] = 0$。
    \item 最后一项 $E[\epsilon^2] = Var(\epsilon) + [E(\epsilon)]^2 = Var(\epsilon)$。
\end{itemize}
因此：
\begin{equation}
E[(Y - \hat{Y})^2] = [f(X) - \hat{f}(X)]^2 + Var(\epsilon)
\end{equation}
定理得证。
\end{proof}

\begin{remark}
\textbf{可约误差 (Reducible Error)} 可以通过使用更先进的统计学习算法来最小化（即让 $\hat{f}$ 逼近 $f$）。但无论算法多么完美，\textbf{不可约误差 (Irreducible Error)} $Var(\epsilon)$ 都为预测准确度设定了一个无法逾越的下界，因为 $\epsilon$ 包含了除了可用特征 $X$ 之外的所有未知影响因素。
\end{remark}

\subsubsection{推断 (Inference)}
如果我们想了解 $X$ 作为整体或其各个分量是如何影响 $Y$ 的，我们的目标就是推断。此时，$\hat{f}$ 不能被当成一个“黑盒”，我们必须确切知道它的形态。例如：
\begin{itemize}
    \item 哪些预测变量与响应变量真正相关？
    \item 响应变量与每个预测变量之间的关系是正相关还是负相关？
    \item 这种关系可以用线性方程充分描述，还是必须使用更复杂的非线性形式？
\end{itemize}

\subsection{如何估计 $f$？ (How Do We Estimate $f$?)}

我们通过使用一组观测到的**训练数据 (Training Data)** 来指导我们估计 $f$。统计学习方法主要分为两大类：参数方法和非参数方法。

\subsubsection{参数方法 (Parametric Methods)}
参数方法包含两个步骤的模型拟合过程：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{模型假设}：首先，我们对 $f$ 的函数形式做出强烈的假设。最简单且最常用的是假设 $f$ 是 $X$ 的线性组合：
    \begin{equation}
    f(X) = \beta_0 + \beta_1 X_1 + \beta_2 X_2 + \dots + \beta_p X_p
    \end{equation}
    \item \textbf{模型拟合/训练}：在假设了模型形式后，我们需要使用训练数据去估计少量的未知参数（对于线性模型，就是去寻找最优的 $\beta_0, \beta_1, \dots, \beta_p$），最常用的方法是普通最小二乘法 (OLS)。
\end{enumerate}

\textbf{关于图 2.4 (线性模型拟合) 的解析：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{黄色平面}：这代表了使用参数方法（即线性回归）拟合出来的估计函数 $\hat{f}(X)$。
    \item \textbf{对比图 2.3}：你可以发现，图 2.3 中真实的蓝色曲面是弯曲的，而图 2.4 的黄色平面是绝对平直的。这意味着线性参数模型存在一定的\textbf{偏差}——它无法完美捕捉数据中真实的曲度。
    \item \textbf{优势}：尽管它不是完美的，但由于其形式简单（仅仅是一个平面方程），我们非常容易解释它（例如，我们可以直接说出“每增加一年教育，收入平均增加多少”）。这就是参数方法最大的优势。
\end{itemize}

\subsubsection{非参数方法 (Non-parametric Methods) [简述]}
非参数方法不对 $f$ 的具体函数形式做任何明确的假设。相反，它们试图尽可能靠近数据点。虽然它们可以拟合更广泛的可能形状，但缺点是需要非常大量的观测数据，且容易发生“过拟合 (Overfitting)”。

\subsection{预测准确性与模型可解释性之间的权衡 (The Trade-Off Between Prediction Accuracy and Model Interpretability)}

既然非参数方法（如深度学习、样条方法）或者复杂的非线性方法极其灵活，为什么我们有时还会选择简单的线性回归呢？

这就是统计学习中的核心矛盾：\textbf{灵活性 (Flexibility) 与 可解释性 (Interpretability) 的此消彼长}。
\begin{itemize}
    \item \textbf{当推断 (Inference) 是目标时}：像线性回归这样的限制性模型（低灵活度）非常受欢迎，因为它的参数有着清晰的统计学含义，很容易向非专业人士解释变量之间的关系。相反，极其灵活的模型（如深度学习神经网络）往往是“黑盒”，难以解释某个特定特征是如何影响输出的。
    \item \textbf{当预测 (Prediction) 是唯一目标时}：我们往往不关心模型好不好解释，只在乎 $\hat{Y}$ 准不准。此时，我们通常会选择更灵活的模型，前提是我们有足够的数据来防止过拟合。
\end{itemize}




\section{评估模型准确性 (Assessing Model Accuracy)}

在统计学习中，“天下没有免费的午餐”：没有任何一种统计学习方法在所有可能的数据集上都能超越其他所有方法。对于特定的数据集，某个特定方法可能表现最佳。因此，我们必须有一套严格的数学标准来衡量模型的好坏。

\subsection{测量拟合质量：均方误差 (MSE)}

在回归问题（预测定量输出）中，评估模型预测值与真实观测值之间接近程度的最常用指标是\textbf{均方误差 (Mean Squared Error, MSE)}：
\begin{equation}
MSE = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (y_i - \hat{f}(x_i))^2
\end{equation}

我们需要严格区分两种不同的 MSE：
\begin{itemize}
    \item \textbf{训练均方误差 (Training MSE)}：利用估计 $\hat{f}$ 时使用的\textbf{同一批数据}计算得出的 MSE。
    \item \textbf{测试均方误差 (Test MSE)}：利用模型\textbf{从未见过的新数据}（测试数据）计算得出的 MSE。
\end{itemize}
\begin{remark}
我们在实际应用中，真正在乎的仅仅是\textbf{测试 MSE} 最小。如果我们使用极其灵活的方法（即自由度很高）去强行拟合训练数据，虽然可以使得训练 MSE 降到接近于零，但此时模型记住了数据中的随机噪声，面对新数据时测试 MSE 会剧烈上升，这种现象被称为\textbf{过拟合 (Overfitting)}。
\end{remark}

\subsection{偏差-方差权衡 (The Bias-Variance Trade-Off)}

测试 MSE 呈现出一种极其普遍的 U 型曲线规律，这背后的深刻数学原理被称为\textbf{偏差-方差权衡}。

\begin{theorem}[预期测试均方误差的分解]
对于一个给定的测试观测点 $x_0$，我们使用估计的函数 $\hat{f}$ 来预测对应的响应变量 $y_0$。其预期的测试均方误差可以严格分解为三个非负项的和：模型方差、模型偏差的平方，以及不可约误差的方差。
\begin{equation}
E[(y_0 - \hat{f}(x_0))^2] = Var(\hat{f}(x_0)) + [Bias(\hat{f}(x_0))]^2 + Var(\epsilon)
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
已知真实关系为 $y_0 = f(x_0) + \epsilon$，且随机误差项满足 $E(\epsilon)=0, Var(\epsilon)=\sigma^2$。误差 $\epsilon$ 独立于训练数据（即独立于 $\hat{f}(x_0)$）。
展开预期误差的平方：
\begin{align*}
E[(y_0 - \hat{f}(x_0))^2] &= E[(f(x_0) + \epsilon - \hat{f}(x_0))^2] \\
&= E[((f(x_0) - \hat{f}(x_0)) + \epsilon)^2] \\
&= E[(f(x_0) - \hat{f}(x_0))^2] + 2E[(f(x_0) - \hat{f}(x_0))\epsilon] + E[\epsilon^2]
\end{align*}
因为 $\epsilon$ 与 $\hat{f}$ 独立，交叉项期望为零。最后一项 $E[\epsilon^2] = Var(\epsilon) = \sigma^2$。我们重点展开第一项，通过加减期望 $E[\hat{f}(x_0)]$ 配凑方差公式：
\begin{align*}
E[(f(x_0) - \hat{f}(x_0))^2] &= E[( (f(x_0) - E[\hat{f}(x_0)]) + (E[\hat{f}(x_0)] - \hat{f}(x_0)) )^2] \\
&= (f(x_0) - E[\hat{f}(x_0)])^2 + E[(\hat{f}(x_0) - E[\hat{f}(x_0)])^2] + 0 \\
&= [Bias(\hat{f}(x_0))]^2 + Var(\hat{f}(x_0))
\end{align*}
将两部分合并，定理得证。
\end{proof}

\subsubsection{图文解析：理解图 2.12 (U型曲线的数学本质)}

书中的\textbf{图 2.12} 是整个机器学习领域最经典的图像之一，它直观地展示了上述定理中各项如何随模型灵活度变化：
\begin{itemize}
    \item \textbf{横轴}：代表模型的\textbf{灵活性 (Flexibility)}。越靠右代表模型越复杂（例如多项式阶数越高，或者非参数方法）。
    \item \textbf{红色实线 (测试 MSE)}：呈现经典的 \textbf{U 型曲线}。在某一个中间的灵活度达到最小值，然后开始反弹。
    \item \textbf{灰色虚线 (训练 MSE)}：随着灵活度增加，它\textbf{单调递减}。因为模型越复杂，越能贴合训练点。
    \item \textbf{浅蓝色虚线 (偏差的平方, Bias$^2$)}：\textbf{单调递减}。灵活度低的模型（如直线）逼近复杂现实时有很大的固有偏差；灵活度高时偏差减小。
    \item \textbf{橙色曲线 (方差, Variance)}：\textbf{单调递增}。极其复杂的模型对训练数据极其敏感（换一批训练数据，拟合出的曲线会大变样），因此方差大。
    \item \textbf{水平虚线 (不可约误差, $Var(\epsilon)$)}：这是预测误差的理论下界，任何模型都无法穿透这条线。
\end{itemize}
\textbf{结论}：由于测试 MSE 是偏差平方和方差的总和，随着灵活度增加，起初偏差迅速下降（远快于方差上升），MSE 下降；但越过某一点后，偏差很难再降，而方差迅速飙升（过拟合），导致 MSE 最终呈现 U 型。

\subsection{分类问题 (The Classification Setting)}

如果响应变量 $Y$ 是离散的（定性的），我们就进入了分类问题。此时，评估标准从均方误差替换为\textbf{训练错误率 (Training Error Rate)}，即被错误分类的样本比例：
\begin{equation}
\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n I(y_i \neq \hat{y}_i)
\end{equation}
其中 $I(\cdot)$ 是指示函数，如果预测错误则为 1，预测正确则为 0。我们同样致力于最小化\textbf{测试错误率}。

\subsubsection{图文解析：理解图 2.13 (贝叶斯分类器与不可约误差)}

理论上，使测试错误率最小化的理想分类器被称为\textbf{贝叶斯分类器 (Bayes Classifier)}。它的原理是将观测值分配给给定输入下后验概率最大的一类，即寻找使得 $Pr(Y=j | X=x_0)$ 最大的 $j$。

\textbf{图 2.13} 展示了一个模拟的二维分类数据集：
\begin{itemize}
    \item \textbf{紫色虚线 (贝叶斯决策边界)}：这是空间中 $Pr(Y=\text{橙色} | X) = 0.5$ 的点的集合。在这个边界的一侧预测橙色，另一侧预测蓝色。
    \item \textbf{为什么点没有被严格分开？} 这是一个非常关键的问题。你可能会注意到，即使画出了最优的边界，橙色区域里依然有一些蓝点，蓝色区域里也有一些橙点。这是因为数据的生成本身是基于\textbf{概率}的。在边界附近，属于两类的概率存在重叠。
    \item \textbf{贝叶斯错误率}：这些不可避免“越界”的点构成的错误率，就是分类问题中的\textbf{不可约误差}（类似于回归中的 $Var(\epsilon)$）。它代表了由于现实世界数据固有的重叠性，任何分类器都无法避免的极限错误。
\end{itemize}

\subsubsection{图文解析：理解图 2.14 (K-最近邻算法 KNN)}

现实中，我们永远不知道真实的总体概率分布，因此无法真正计算出贝叶斯分类器。我们只能使用算法去\textbf{估计}概率。最直观的算法是 \textbf{K-最近邻法 (KNN)}。

给定一个测试观测点 $x_0$，KNN 会在训练数据中找到离它最近的 $K$ 个点，计算各类别在这 $K$ 个点中的比例，然后进行多数表决。

\textbf{图 2.14} 展示了当选择 $\textbf{K=10}$ 时 KNN 的表现：
\begin{itemize}
    \item \textbf{黑色实线 (KNN 决策边界)}：这是使用 $K=10$ 计算出的分类边界。
    \item \textbf{紫色虚线 (真实贝叶斯边界)}：作为参考的理论最优边界。
    \item \textbf{核心结论}：当 $K=10$ 时，黑线非常平滑，并且相当贴近真实的紫色虚线边界。这说明选择一个适中的 $K$ 值，可以在方差和偏差之间取得良好的权衡。如果 $K=1$（未在此图中显示），决策边界会变得极其曲折以迎合每一个单独的点，从而导致严重的过拟合（高方差）。
\end{itemize}


\end{document}